《**冰点**》是[北京](../Page/北京.md "wikilink")《[中国青年报](../Page/中国青年报.md "wikilink")》著名的新闻品牌栏目，创刊于1995年1月6日。
[BingDianStory.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BingDianStory.jpg "fig:BingDianStory.jpg")
[BingDian_98.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BingDian_98.jpg "fig:BingDian_98.jpg")

## 概况

《冰点》最初叫《冰点新闻》，是每周出刊一次的专题新闻版，内容包括专题新闻和时事评论，其發刊詞指出：「在不放棄社會『熱點』、『焦點』同時，更多地去關注尚不那麼顯著的人群和事物，更多關注普通人旳生存狀態與想法，更多發表一些人所未言的真知灼見」，首篇報道為[王偉群](../Page/王偉群.md "wikilink")（女士）的《[北京最後的糞桶](http://news.qq.com/a/20090902/002048.htm)》。由于其敢于言论、关系民众与社会命运的风格，一直很受读者欢迎。

1998年在该版开设专门发表时事评论的栏目“冰点时评”。1999年11月改版为“青年话题”版，并保留“冰点时评”。另外开设专题长篇新闻版“冰点周刊”。

随着报纸整体改版，2004年6月2日，由1版扩展为4版，增加了文化、科学、人物等版面。

《冰点新闻》创刊当年即获《中国青年报》读者评选的“我最喜爱的专版”。第二年又入选第二届“[中国新闻名专栏奖](../Page/中国新闻名专栏奖.md "wikilink")”。2005年，“冰点时评”专栏入选第三届“中国新闻名专栏奖”。

其中，《冰点》系列栏目发表的专题新闻共出版574期（截至2006年1月24日），不少报道曾被广泛转载，引起较大反响，包括：

  - 《离开雷锋的日子》，后被拍成电影、电视片；
  - 《我所认识的鬼子兵》，后被扩展成畅销书；
  - 《[平型关战役与平型关大捷](http://zqb.cyol.com/content/2005-06/01/content_1123948.htm)》，2005年6月1日刊出，首次在中国大陆官方媒体上报道了国民党军队在此次战斗中的牺牲，据称该报道被[中宣部阅评组批评](../Page/中共中央宣傳部.md "wikilink")。
  - 《[你可能不知道的台灣](http://littlek.wordpress.com/2006/06/02/%E9%BE%8D%E6%87%89%E5%8F%B0-%E4%BD%A0%E5%8F%AF%E8%83%BD%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%9A%84%E5%8F%B0%E7%81%A3/)》，[龍應台著](../Page/龍應台.md "wikilink")，2005年5月25日刊出，首次客觀真實地向[大陸人民介紹了](../Page/中國大陸.md "wikilink")[台灣幾十年來的變化和發展](../Page/台灣.md "wikilink")，在讀者中引起了強烈的反響和好評，被中宣部批評「處處針對共產黨」。
  - 《[我心中的耀邦](http://zqb.cyol.com/content/2005-12/07/content_1214251.htm)》胡啟立著，2005年12月7日刊登，該文為中青報16年來首篇紀念[胡耀邦的長篇文章](../Page/胡耀邦.md "wikilink")，刊後立刻被海內外媒體轉載。刊後中宣部致電報館批評違反「沒有自選動作」規定。

《冰点》刊登的专题新闻曾多次结集出版，如《冰点98》等。主编[李大同在](../Page/李大同_\(主编\).md "wikilink")2005年11月，出版了回顾冰点10年的历程的《冰点故事》，被多間大學新聞系列為必讀參考書。

## 停刊事件

《冰点》在读者中受到好评，成為報紙的品牌欄目而受到關注，但部分报道内容引起官方的不满。2004年7月，《中国青年报》知名记者、作家卢跃刚在网上发表公开信指责[赵勇](../Page/赵勇_\(共青团\).md "wikilink")，抨击其对《冰点》的选题等工作横加干涉。\[1\]

2006年1月11日，第574期《冰点》周刊刊登[中山大学哲學系](../Page/中山大学.md "wikilink")[袁伟时教授](../Page/袁伟时.md "wikilink")《[现代化与历史教科书](http://www.atchinese.com/index.php?option=com_content&task=view&id=13026&Itemid=64)》一文，引起[中共中央宣传部强烈不满](../Page/中共中央宣传部.md "wikilink")，在中宣部新闻局2006年1月20日內部發行《新闻阅评》第34期上进行了严厉批评文章「為早定結論的歷史問題翻案，在黨的思想陣地上不止一次地散播有嚴重錯誤的觀點」「是對我們黨倡導的社會主流文化的惡意詆毀」。[中國共產主義青年團中央宣传部于](../Page/中國共產主義青年團.md "wikilink")2006年1月24日上午下令将“冰点周刊”停刊整頓，同日下午5時中国各大媒体接到中宣部、国务院新闻办、北京市新闻局等部门的通知，禁止中国大陆其他媒体报道“冰点周刊”停刊事情。

与以往被整顿者不同，冰点主编李大同在《冰點》被停刊翌日晚上即在互联网上发表《就〈冰点〉周刊被非法停刊的公开抗议》，将相关事实放入公众视线下辩论。

据李大同在其著作提及：2006年2月6日下午，李大同把举报中宣部的申诉书交给中青报社党组书记[王宏猷](../Page/王宏猷.md "wikilink")，希望可以向[中央纪检委提交该申诉书](../Page/中央纪检委.md "wikilink")，进而希望在一星期內逐級上交至中纪委调查此事，并允许“冰点周刊”复刊。2月13日王宏猷转达团中央的回复：在经多人研究了党的各项章程之后，认为上级党组织没有义务一定要转交党员的申诉，所以决定不予将此申告向中纪委转交，退回本人自行处理。

2月16日，《中国青年报》党组织在记者会上[表示](http://www.xys.org/xys/ebooks/others/report/bingdian14.txt)，《冰点周刊》将在3月1日复刊，主编李大同、副主编[卢跃刚被免职](../Page/卢跃刚.md "wikilink")，暫安排到中青報內部的新聞研究所任职。当天下午在[中華人民共和國外交部例行记者会上](../Page/中華人民共和國外交部.md "wikilink")，有记者提问《冰点周刊》停刊事件，該部发言人[秦刚说](../Page/秦刚.md "wikilink")，《冰点周刊》所刊载的《现代化与历史教科书》一文，“严重违背历史事实，伤害中国人民感情，损害《中国青年报》形象”，因此停刊整顿该刊物。

2月17日，李大同、卢跃刚发表[联合声明](http://www.xys.org/xys/ebooks/others/report/bingdian15.txt)，认为在对《冰点周刊》处理上，官方做法不符合[宪法等法律规定](../Page/中華人民共和國憲法.md "wikilink")，也不符合共产党内部规定。聲明中同時指出团中央拒绝上交申诉书违反《[关于党内政治生活的若干准则](../Page/关于党内政治生活的若干准则.md "wikilink")》的如下规定：

3月1日，《冰点周刊》恢复出版，首篇文章為[中國社會科學院近代史研究所研究員](../Page/中國社會科學院.md "wikilink")[張海鵬撰寫的](../Page/張海鵬.md "wikilink")《反帝反封建是近代中國歷史的主題》文章\[2\]，反驳袁伟时《现代化与历史教科书》一文。及後袁偉時再撰文《為何、何時、如何“反帝反封建”》反駁張海鵬言論，在3月24日經李大同向《冰點》主編[陳小川和副主編](../Page/陳小川.md "wikilink")[杜湧濤投書並要求刊登](../Page/杜湧濤.md "wikilink")，但編輯部認為事情已告一段落並拒絕刊登。\[3\]

### 相关文件

  - 中宣部新闻局《新闻阅评》第8136期：\[4\]
  - 共青团中央宣传部的处理决定：\[5\]

有人在互联网上公开以上文件，但有关部门没有公开回应此事。

### 意见与评论

很多人（包括李大同主編在內）认为袁伟时的文章只是导火索，《冰点》以前所发表过的文章，包括[章诒和](../Page/章诒和.md "wikilink")《一陣風，留下了千古絕唱》（选摘）\[6\]、龙应台《你可能不知道的台湾》\[7\]、《文化是甚麼》\[8\]等，所引起的讨论效应，引起官方的不满，可能是造成《冰点》被停刊的主因。

停刊事件在许多国际媒体上被广泛报道，如[英國廣播公司](../Page/英國廣播公司.md "wikilink")、《[纽约时报](../Page/纽约时报.md "wikilink")》等都播发了相关新闻。许多媒体认为这是大陆繼2006年春節前整頓《[新京報](../Page/新京報.md "wikilink")》高層後[新闻自由的再一次被侵犯](../Page/新闻自由.md "wikilink")。

1月26日，台湾作家龙应台在香港《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》、台灣《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》等香港、台灣、新加坡與美國多家媒体上同时发表《请用文明来说服我──给胡锦涛先生的公开信》，為声援《冰点》打開序幕。前[新华社副社长](../Page/新华社.md "wikilink")[李普则强烈批评中宣部做法](../Page/李普_\(記者\).md "wikilink")，并呼吁[胡锦涛对中宣部整顿](../Page/胡锦涛.md "wikilink")。原《[人民日报](../Page/人民日报.md "wikilink")》社长、总编辑[胡绩伟亦撰文声援](../Page/胡绩伟.md "wikilink")《冰点》周刊。

2月2日，[江平](../Page/江平_\(學者\).md "wikilink")、[朱厚泽](../Page/朱厚泽.md "wikilink")、[李锐](../Page/李锐_\(1917年\).md "wikilink")、李普、[何家栋](../Page/何家栋.md "wikilink")、[何方](../Page/何方.md "wikilink")、[邵燕祥](../Page/邵燕祥.md "wikilink")、[张思之](../Page/张思之.md "wikilink")、[吴象](../Page/吴象.md "wikilink")、[钟沛璋](../Page/钟沛璋.md "wikilink")、胡绩伟、[彭迪](../Page/彭迪.md "wikilink")、[戴煌等人签名](../Page/戴煌.md "wikilink")“关于冰点事件的联合声明”，要求

另外，盧躍剛在3月12日《明報》副刊發表《有一個人，叫「劉賓雁」》\[9\]文章，（作於2006年1月16日，原文最早發表在報社內部的「采通網」，1月19日在網上發表，講述中國的[報導文學發展和](../Page/報導文學.md "wikilink")[劉賓雁之關係](../Page/劉賓雁.md "wikilink")，也提及盧與通訊的經過，並談及不讓劉回國治病的感想等。）並提及此文是本次事件中他免職的第一大罪狀。2006年3月底，前《[南方周末](../Page/南方周末.md "wikilink")》編輯，現為香港大學新聞及傳媒研究中心中國傳媒研究計畫主任[錢鋼亦分別在香港](../Page/錢鋼.md "wikilink")《明報》與台灣《中國時報》撰文《從賓雁到冰點》\[10\]指出原《中國青年報》劉賓雁1956年4月至9月在《[人民文學](../Page/人民文學.md "wikilink")》發表的《本報內部消息》等被劃為反派的方式與是次《冰點》遭整肅是五十年歷史的重演。

### 後續事件

2006年10月16日，有媒體報道《中國青年報》總編輯[李而亮突被調職](../Page/李而亮.md "wikilink")，由常務副總編兼現時《冰點》周刊主編的陳小川接任，沒有說明調職原因。而原社長兼黨組書記王宏猷由社長成為黨組書記，由副社長[徐文新接任社長一職](../Page/徐文新.md "wikilink")；據悉這是10月12日共青團中央內部會議的決定。

由於調職並未提及原因，外界推測這是因李而亮2004年末起任職期間對《冰點》稿件把關不嚴，導致2005年下半年的一系列批判敏感文章（本條目上有詳述）能順利刊行，這次調職是對該事件的「一個了結」。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 参考书目

  - 《冰点\`98：寻回心灵深处的感动》李大同　著，中国林业出版社1998年8月出版，ISBN 7-5038-2069-1
  - 《冰点故事》李大同
    著，[广西师范大学出版社](../Page/广西师范大学出版社.md "wikilink")2005年11月初版，ISBN
    7-5633-5699-1
  - 《用新聞影響今天─〈冰點〉周刊紀事》李大同　著，2006年6月香港泰德時代初版，ISBN 988-98616-0-7
  - 推倒「新聞柏林圍牆」 透視中國新聞自由的前景（滕彪，2006年2月16日）、
    中國歷史教科書風波憂思　對團中宣部指控的回應（袁偉時，2006年2月9日）、
    悲壯的凋謝　 《冰點》祭（胡化，2006年2月18日）
    ─收錄於香港[明報月刊](../Page/明報月刊.md "wikilink")2006年3月號，ISSN 9770580629199

## 相關條目

  - [中华人民共和国出版物审查制度](../Page/中华人民共和国出版物审查制度.md "wikilink")、[中华人民共和国新闻自由](../Page/中华人民共和国新闻自由.md "wikilink")
  - [李大同](../Page/李大同_\(主编\).md "wikilink")
  - [2013年《南方周末》新年特刊事件](../Page/2013年《南方周末》新年特刊事件.md "wikilink")

## 外部链接

  - [中国新闻评论名专栏：冰点时评](http://opinion.people.com.cn/GB/8213/48527/48529/)
  - 冰点专题新闻[1998年─2004年](https://web.archive.org/web/20060207030758/http://zqb.cyol.com/gb/bd/node_2143.htm)[2005─2007年](http://zqb.cyol.com/node/node_3053.htm)
  - [《冰点故事》：用新闻影响今天](http://www.google.com.tw/search?q=%E3%80%8A%E5%86%B0%E9%BB%9E%E6%95%85%E4%BA%8B%E3%80%8B%EF%BC%9A%E7%94%A8%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E4%BB%8A%E5%A4%A9&ie=utf-8&oe=utf-8&aq=t&rls=org.mozilla:zh-TW:official&client=firefox-a)，石岩
    著，[南方周末](../Page/南方周末.md "wikilink")2005年12月15日
  - [冰点Blog](http://freezing-point.blogspot.com/)
  - [“狼奶”争议资料辑存](http://eco.guoxue.com/sort.php/906)，中國經濟史論壇
  - [冰點事件](http://www.celebritiespress.com.hk/set17.html)，當代名家網
  - [原人民日报社长、总编辑胡绩伟声援《冰点》周刊](http://www.peacehall.com/news/gb/china/2006/02/200602070112.shtml)
  - [中山大学教授袁伟时驳中宣部批评](http://www.voanews.com/chinese/w2006-01-27-voa61.cfm)，[VOA](../Page/VOA.md "wikilink")，2006年1月27日
  - [专访著名台湾作家龙应台](http://www.voanews.com/chinese/w2006-01-28-voa1.cfm)，VOA，2006年1月27日
  - [就冰点停刊采访中国青年政治学院新闻系主任展江，以及龙应台女士](http://www.dw-world.de/dw/article/0,2144,1874754,00.html)，[德国之声](../Page/德国之声.md "wikilink")，2006年1月27日
  - [政治乌云笼罩中国新闻界](http://www.dw-world.de/dw/article/0,2144,1900749,00.html)，德国之声，2006年2月12日
  - [冰点即将复刊
    主编和副主编被免职](http://news.bbc.co.uk/chinese/simp/hi/newsid_4720000/newsid_4721100/4721114.stm)，[BBC](../Page/BBC.md "wikilink")，2006年2月16日
  - [积极的种子－就冰点复刊采访李大同](http://www.dw-world.de/dw/article/0,2144,1919979,00.html)，德国之声，2006年3月1日
  - [中青報總編輯突遭調職](https://web.archive.org/web/20150602205556/http://www.wenweipo.com/news.phtml?news_id=CH0610160027&cat=002CH)、[中青報社長亦易人](https://web.archive.org/web/20150603122307/http://www.wenweipo.com/news.phtml?news_id=CH0610170010&cat=002CH)，[文匯報](../Page/文匯報.md "wikilink")，2006年10月16日、17日

## 相关文艺作品

  - [《夜》](http://saintthor.blogspot.com/2006/06/blog-post.html)

[Category:中华人民共和国报纸](../Category/中华人民共和国报纸.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国新闻自由](../Category/中华人民共和国新闻自由.md "wikilink")
[Category:1995年中國建立](../Category/1995年中國建立.md "wikilink")
[Category:2006年廢除](../Category/2006年廢除.md "wikilink")
[Category:2006年中国政治](../Category/2006年中国政治.md "wikilink")
[Category:1995年創辦的雜誌](../Category/1995年創辦的雜誌.md "wikilink")

1.  [赵勇辞任副省长后首次亮相](http://www.zaobao.com/special/report/politic/cnpol/story20111202-139424)
2.  [反帝反封建是近代中国历史的主题](http://zqb.cyol.com/content/2006-03/01/content_1324540.htm)，《中国青年报》，于2007年11月8日造访。
3.  [袁偉時文章冰點拒登內情](http://www.yzzk.com/cfm/Content_Archive.cfm?Channel=br&Path=3625624052/15br1b.cfm)，《[亚洲周刊](../Page/亚洲周刊.md "wikilink")》，于2007年11月8日造访。
4.  [1](http://www.xys.org/xys/ebooks/others/report/bingdian4.txt)
5.  [s:关于对中国青年报冰点周刊错误刊发《现代化与历史教科书》的处理决定](../Page/s:关于对中国青年报冰点周刊错误刊发《现代化与历史教科书》的处理决定.md "wikilink")
6.  [1](http://zqb.cyol.com/gb/zqb/2004-09/29/content_958898.htm)
    ,[2](http://zqb.cyol.com/gb/zqb/2004-09/29/content_958893.htm)
    ,[3](http://zqb.cyol.com/gb/zqb/2004-09/29/content_958888.htm)
    ,[4](http://zqb.cyol.com/gb/zqb/2004-09/29/content_958883.htm)
7.  <http://zqb.cyol.com/content/2005-05/25/content_1120773.htm>
8.  [上](http://zqb.cyol.com/content/2005-10/19/content_1190133.htm)、[下](http://zqb.cyol.com/content/2005-10/26/content_1193686.htm)
9.  <http://www.ncn.org/asp/zwgInfo/bg_Da.asp?ID=67586&ad=1/19/2006>
10. [1](http://news.chinatimes.com/Chinatimes/newslist/newslist-content/0,3546,110505+112006032700076,00.html)、[2](http://news.chinatimes.com/Chinatimes/newslist/newslist-content/0,3546,110505+112006032800079,00.html)